\section{Lezione del 08/01/2019 [Marmi]}

\subsection{Entropia topologica}

\emph{Setting}: $ (X, d) $ spazio metrico compatto.

\begin{definition}[ricoprimento congiunto]
    Siano $ \alpha \coloneqq \{A_i\} $ e $ \beta \coloneqq \{B_j\} $ due ricoprimenti aperti finiti di $ X $\footnote{Esistono per compattezza}. Definiamo il ricoprimento congiunto o join di $ \alpha $ e $ \beta $ come
    \[
        \alpha \vee \beta \coloneqq \{A_i \cap B_j \neq \emptyset : A_i \in \alpha, B_j \in \beta\}.
    \]
    Data una collezione finita di ricoprimenti finiti $ \alpha^1, \ldots, \alpha^k $ di cardinalità $ N_r \in \N $ per $ r = 1, \ldots, k $ si definisce
    \[
        \bigvee_{r=1}^{k} \alpha^r \coloneqq \{A_{i_1} \cap \ldots \cap A_{i_k} \neq \emptyset : r = 1, \ldots, k, \ 1 \leq i_r \leq N_r\}.
    \]
\end{definition}

Sia ora $ f \colon X \to X $ una funzione continua. Dato che la preimmagine di un aperto tramite $ f $ è ancora un aperto, dato un ricoprimento aperto $ \alpha \coloneqq \{A_1\, \ldots, A_m\} $ finito ha senso considerare $ f^{-k}\alpha \coloneqq \{f^{-k}(A_i) : A_i \in \alpha\} $ che è ancora un ricoprimento aperto finito di $ X $ e il ricoprimento congiunto delle preimmagini di $ \alpha $ tramite $ f $
\[
    \bigvee_{i=1}^{n-1} f^{-i}\alpha \coloneqq \{A_{i_0} \cap f^{-1}(A_{i_1}) \cap \ldots \cap f^{-(n-1)}(A_{i_{n-1}}) \neq \emptyset : r = 0, \ldots, n-1, \ 0 \leq i_r \leq m\}.
\]

\begin{definition}[sottoricoprimento]
    $ \beta $ è un sottoricoprimento di $ \alpha \coloneqq \{A_1, \ldots, A_m\} $ ricoprimento aperto di $ X $ se $ X \subseteq \bigcup_{B \in \beta} B $ e $ \forall B \in \beta, \exists i \in \{1, \ldots, m\} : B = A_i $.
\end{definition}

\begin{definition}[entropia di un ricoprimento]
    Sia $ (X, d) $ uno spazio metrico compatto. L'entropia di un ricoprimento aperto finito $ \alpha $ di $ X $ si definisce come
    \[
        H(\alpha) \coloneqq \log N(\alpha)
    \]
    dove
    \[
        N(\alpha) \coloneqq \min{\{\card{(\beta)} : \text{$ \beta $ è un sottoricomprimento di $ \alpha $}}\}.
    \]
\end{definition}

\begin{lemma}
    L'entropia di un sottoricoprimento gode delle seguenti proprietà:
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
        \item $ H(\alpha) \geq 0 $;
        \item se $ \beta $ è un sottoricoprimento di $ \alpha $ allora $ H(\beta) \geq H(\alpha) $;
        \item se $ \alpha $ e $ \beta $ sono ricoprimenti aperti finiti allora $ H(\alpha \vee \beta) \leq H(\alpha) + H(\beta) $ (\emph{subadditività});
        \item se $ f \colon X \to X $ continua allora $ H(f^{-1}\alpha) \leq H(\alpha) $. Se $ f $ è inoltre suriettiva allora si ha l'uguaglianza $ H(f^{-1}\alpha) = H(\alpha) $.
    \end{enumerate}
\end{lemma}
\begin{proof}
    \textcolor{red}{Mancante}.
\end{proof}

Osserviamo che se $ f \colon X \to X $ è continua si ha $ H(f^{-1}\alpha \vee \alpha) \leq H(f^{-1}\alpha) + H(\alpha) \leq 2 H(\alpha) $ e più in generale
\[
    H{\left(\bigvee_{i=0}^{n-1}f^{-i}\alpha\right)} \leq n H(\alpha).
\]
Per il Lemma di Fekete (Lemma \ref{lem:fekete}) la seguente è quindi una buona definizione.

\begin{definition}[entropia topologica]
    Sia $ (X, d, f) $ un sistema dinamico topologico. Fissato un ricoprimento aperto finito $ \alpha $ di $ X $ definiamo
    \[
        h_{\mathrm{top}}(f, \alpha) \coloneqq \lim_{n \to +\infty} \frac{1}{n} H{\left(\textstyle\bigvee_{i=0}^{n-1}f^{-i}\alpha\right)}.
    \]
    Definiamo quindi l'entropia topologica di $ (X, d, f) $ come
    \[
        h_{\mathrm{top}}(f) \coloneqq \sup{\{h_{\mathrm{top}}(f, \alpha) : \text{$ \alpha $ è un ricoprimento aperto finito di $ X $}\}}.
    \]
\end{definition}

La definizione di entropia topologia è molto simile a quella data per sistemi dinamici misurabili. In questo caso consideriamo gli aperti invece dei misurabili e assegnamo la stessa misura ad ogni insieme.

\begin{exercise}
    Mostrare che l'identità su $(X, d) $ ha entropia topologica nulla.
\end{exercise}

Diamo ora una caratterizzazione dell'entropia topologica che permette di rimuovere l'estremo superiore quando si considera una classe particolare di ricoprimenti.

\begin{definition}[generatore]
    Sia $ (X, d, f) $ un sistema dinamico topologico. Un ricoprimento aperto finito $ \alpha $ è generatore \emph{forte} se
    \[
        \forall \epsilon > 0, \ \exists N > 0 : \bigvee_{i=0}^{N}f^{-i}\alpha = \{B_1, \ldots, B_m\} \text{ e } \sup_{i} \diam{B_i} < \epsilon.
    \]
    Se $ f $ è in più un omeomorfismo allora si parla semplicemente di generatore se
    \[
        \forall \epsilon > 0, \ \exists N > 0 : \bigvee_{i=-N}^{N}f^{-i}\alpha = \{B_1, \ldots, B_m\} \text{ e } \sup_{i} \diam{B_i} < \epsilon.
    \]
\end{definition}

\begin{definition}[raffinamento]
    $ \beta $ è un raffinamento di un ricoprimento aperto finito $ \alpha $ di $ X $ se $ \beta $ è un ricoprimento aperto finito di $ X $ e $ \forall B \in \beta, \exists A \in \alpha : B \subseteq A $. In tale caso scriviamo che $ \beta \preceq \alpha $.
\end{definition}

\begin{exercise}
    Se $ \beta \preceq \alpha $ allora $ H(\beta) \leq H(\alpha) $
\end{exercise}

\begin{thm} \label{thm:entropia-top-generatore}
    Sia $ (X, d, f) $ un sistema dinamico topologico. Se $ \alpha $ è un ricoprimento generatore forte allora
    \[
        h_{\mathrm{top}}(f) = h_{\mathrm{top}}(f, \alpha).
    \]
    Se inoltre $ f $ è un omeomorfismo è sufficiente che $ \alpha $ si un generatore.
\end{thm}
\begin{proof}
    \textcolor{red}{Mancante}
\end{proof}

\subsubsection{Entropia topologica degli schemi di Bernoulli}
Sia $ X \coloneqq \{0, \ldots, k-1\}^{\Z} $ e $ \sigma \colon X \to X $ lo \emph{shift} su $ k $ simboli $ (\sigma(x))_i = x_{i+1} $. Abbiamo già visto che con la distanza $ d(x, y) \coloneqq 2^{-a(x, y)} $ dove $ a(x, y) \coloneqq \min\{\abs{i} : x_{i} \neq y_{i}\} $ lo spazio $ X $ risulta essere metrico compatto e $ \sigma $ un omeomorfismo.\\

Vogliamo mostrare che il sistema dinamico $ (X, d, \sigma) $ ha entropia topologica
\[
    H(\sigma) = \log{(k)}.
\]

Osserviamo che i cilindri
\[
    \begin{pmatrix}
    i_1 & \cdots & i_m \\
    j_1 & \cdots & j_m
    \end{pmatrix}
    \coloneqq
    \{x \in X : x_{i_1} = j_1, \ldots x_{i_m} = j_m\}
\]
sono un ricoprimento generatore forte di $ X $ e pertanto per il Teorema \ref{thm:entropia-top-generatore} basterà calcolare l'entropia su un particolare ricoprimento generatore. La scelta più naturale è
\[
    \alpha \coloneqq \left\{
    \begin{pmatrix}
    0 \\ 0
    \end{pmatrix}
    ,
    \begin{pmatrix}
    0 \\ 1
    \end{pmatrix}
    , \cdots ,
    \begin{pmatrix}
    0 \\ k-1
    \end{pmatrix}
    \right\}
\]
Ciascuno di questi cilindri è un aperto perché corrisponde a mettere una palla di centro $ i $ e raggio \textcolor{red}{1}. Per mostrare $ \alpha $ è un generatore forte ci basterà mostrare che fissato $ N $, $ \forall A \in \bigvee_{n=-N}^{n=N}\sigma^{-n}\alpha $ si ha $ \diam{A} < 2^{-N+1} $. Osserviamo che detto $ I \coloneqq \{0, \ldots, k-1\} $
\[
    \alpha \vee \sigma^{-1}\alpha = \bigcup_{j_0, j_1 \in I}
    \begin{pmatrix}
    0 & 1 \\
    j_0 & j_1
    \end{pmatrix}
    \qquad
    \sigma^{1}\alpha \vee \alpha \vee \sigma^{-1}\alpha = \bigcup_{j_{-1}, j_0, j_1 \in I}
    \begin{pmatrix}
    -1 & 0 & 1 \\
    j_{-1} & j_0 & j_1
    \end{pmatrix}
\]
e che induttivamente si ha
\[
    \bigvee_{n=-N}^{n=N}\sigma^{-n}\alpha = \bigcup_{j_{-N}, \ldots j_{N} \in I}
    \begin{pmatrix}
    -N & \cdots & 0 & \cdots & N \\
    j_{-N} & \cdots & j_0 & \cdots & j_N
    \end{pmatrix}
\]
I cilindri nell'unione sono a due a due disgiunti e pertanto un $ A \in \bigvee_{n=-N}^{n=N}\sigma^{-n}\alpha $ è uno di tali cilindri. Ora se $ x \in X $ e $ y \in A $

\subsubsection{Altre caratterizzazioni dell'entropia topologica}
